\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель работы}
Изучить воздействие ФНЧ на тестовый сигнал с шумом.

\section{Программа работы}
Постановка задачи: сгенерировать гармонический сигнал с шумом и синтезировать ФНЧ. Получить сигнал во временной и частотной областях до и после фильтрации. Сделать выводы о воздействии ФНЧ на спектр сигнала.


\section{Теоретическая информация}
Дискретный фильтр — это произвольная система обработки дискретного сигнала, обладающая свойствами линейности и стационарности: линейность означает, что выходная реакция на сумму сигналов равна сумме реакций на эти сигналы, поданные на вход по отдельности, а стационарность — что задержка входного сигнала приводит лишь к такой же задержке выходного сигнала, не меняя его формы.

Любой фильтр обладает определенной частотной характеристикой. Чтобы она была нетривиальной, то есть чтобы коэффициент передачи фильтра на разных частотах был разным, выходной сигнал фильтра y(k) должен зависеть от нескольких отсчетов входного сигнала x(k). Таким образом, дискретный фильтр должен обладать памятью.

Для линейного дискретного фильтра выходной сигнал равен линейной комбинации некоторого числа входных и некоторого числа предыдущих выходных отсчетов:
$y(k) = b_{0}x(k) + b_{1}x(k) + ... + b_{m}x(k) - a_{1}y(k-1) - a_{2}y(k-2) - ... - a_{n}y(k-n)$

Частотная характеристика фильтра определяется по формуле: $K(\omega) = H(e^{j\omega T})$

Таким образом, частотная характеристика определяется коэффициентами $a_{i}$ и $b_{i}$. В данной работе требуется реализовать КИХ-фильтр. Для него коэффициенты $a_{i}$ равны нулю.

Блок Digital Filter Design пакета Simulink позволяет по заданным требованиям к АЧХ и фильтру определить значения коэффициентов, т.е. синтезировать фильтр.

\section{Ход выполнения работы}

Для генерации сигнала с шумом и реализации ФНЧ была создана следующая Simulink-модель:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{model}
		\caption{Simulink-модель} 
		\label{pic:model}
	\end{center}
\end{figure}

В качестве "полезного" сигнала - гармонический сигнал с частотой 50 Гц и амплитудой 1.

Для генерации шума использовался генератор случайного сигнала, формирующий случайные значения, распределенные равномерно в диапазоне [0, 4]. Полученный с его выхода сигнал проходит через ФВЧ, полоса пропускания которого от 100 Гц. С выхода фильтра высокочастотный (отнсительно полезного сигнала) шум суммируется с синусоидой, в результате чего получается зашумленный сигнал (рис.4.2)

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{time_raw}
		\caption{Зашумленный сигнал} 
		\label{pic:time_raw}
	\end{center}
\end{figure}

Для синтеза ФНЧ использовался блок Digital Filter Design. Т.к. выбранный изначально интервал между частотой полезного сигнала и частотами шума составляет 50 Гц, АЧХ фильтра выбиралась так, чтобы частота среза была немного больше 50 Гц (а именно 55 Гц), а полоса задержания начиналась со 100 Гц. По данным требованиям была получена АЧХ (рис. 4.3.) и синтезирован фильтр 56 порядка.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{afc}
		\caption{АЧХ синтезированного фильтра} 
		\label{pic:afc}
	\end{center}
\end{figure}

На выходе фильтра получен сигнал без шума:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{time_out}
		\caption{Сигнал на выходе ФНЧ} 
		\label{pic:time_out}
	\end{center}
\end{figure}

Получим спектры сигнала до и после фильтрации:

\lstinputlisting[
	label=code:lab3,
	caption={Получение спектров сигналов},
]{lab3.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{spec_raw}
		\caption{спектр зашумленного сигнала} 
		\label{pic:spec_raw}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{spec_out}
		\caption{спектр сигнала с выхода ФНЧ} 
		\label{pic:spec_out}
	\end{center}
\end{figure}

Как видно из графиков, у сигнала с выхода ФНЧ, в отличие от зашумленного сигнала, практически отсутствует часть спектра, соответствующая полосе задержания ФНЧ.

\section{Выводы}

Спектр сигнала на выходе линейного фильтра равен произведению сигнала на входе и частотной характеристики фильтра, в то время как сам сигнал на выходе равен свертке входного сигнала и импульсной характеристики фильтра. ЧХ синтезированного ФНЧ близка к 1 от 0 до 55 Гц и близка к 0 в остальном диапазоне. При умножении Чх на спектр исходного сигнала должна стать нулевой часть спектра на частотах выше 100 Гц, что соответствует полученным результатам.

Порядок фильтра выбирался так, чтобы шум в полосе пропускания практически полностью отсутствовал, поэтому влияние на результат фильтрации конечного порядка фильтра почти не заметно на фоне других факторов, таких как конечное число отсчетов сигнала. В любом случае, для полного удаления шума потребовался бы фильтр бесконечного порядка, реализовать который на практике невозможно. Поэтому шум удален не полностью.

\end{document}
